\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/bts-tex/Images/}}


\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{4} %compteur de chapitre


\begin{document}


\setcounter{chapter}{6}
\chapter{Oxydoréduction}

\section{Expérience d'introduction}

On dispose du matériel suivant :
\begin{itemize}
\item Lames de cuivre
\item Lames de zinc
\item Solution de sulfate de zinc de concentration $c=\SI{0.5}{\mol\per\liter}$
\item Solution de sulfate de cuivre de concentration $c=\SI{0.5}{\mol\per\liter}$
\item Béchers
\end{itemize}
\vspace{1cm}

On prépare 4 béchers avec :
\begin{enumerate}
\item Lame de cuivre dans solution de sulfate de cuivre
\item Lame de zinc dans solution de sulfate de cuivre
\item Lame de cuivre dans solution de sulfate de zinc
\item Lame de zinc dans solution de sulfate de zinc
\end{enumerate}
\vspace{1cm}

\textbf{Après 5 minutes, représenter les béchers ainsi que les résultats :}
\vspace{8cm}


\begin{center}
\mybox{Comment expliquer ce qui se passe dans les béchers ?}
\end{center}
\newpage

\section{Réaction d'oxydoréduction}

Dans les expériences précédentes, on observe un dépôt de cuivre sur le zinc dans un des 4 cas. Il y a donc une réaction de transformation chimique.
\vspace{0.5cm}

Cette réaction est permise par un échange d'électrons entre les éléments : c'est une réaction d'oxydoréduction.
\vspace{0.5cm}

Dans le bécher il se produit en fait deux morceaux de réactions :

\begin{center}
\begin{Large}
$\chemfig{Cu^{2+}} + 2e^{-} \to \chemfig {Cu} $
\vspace{0.5cm}

$\chemfig{Zn}  \to \chemfig {Zn^{2+}} + 2e^{-}$
\end{Large}


\end{center}
\vspace{0.5cm}

\cadre{
Ces deux équations sont nommées "demi équations électroniques" des couples oxydants/réducteurs :
\begin{itemize}
\item Un oxydant subit une réduction en \textbf{captant} des électrons
\item Un réducteur subit une oxydation en \textbf{cédant} des électrons
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}

La réaction globale d'oxydoréduction s'écrit comme la somme des deux équations si le nombre d'électrons échangés est le même :
\begin{center}
\begin{Large}
$\chemfig{Zn} + \chemfig{Cu^{2+}} \to \chemfig {Zn^{2+}} + Cu$

\end{Large}
\end{center}

}
\vspace{0.5cm}

Le principe général est : 

\begin{center}
\begin{Large}
$ \text{Ox1} + n_1 e^{-} \to \text{Red1} $
\vspace{0.5cm}

$\text{Red2}  \to \text{Ox2} + n_2 2e^{-}$

\begin{tikzpicture}
\draw (-4,0)--(4,0);
\end{tikzpicture}

\vspace{0.5cm}

$n_2 \text{Ox1} + n_1 \text{Red2} \to n_2 \text{Red1} + n_1 \text{Ox2}$

\end{Large}


\end{center}
\vspace{0.5cm}

Les espèces Ox1 et Red1 forment ce qu'on appelle \mybox{\textbf{couple oxydant/réducteur}} ou encore couple ox/red, le premier est l'oxydant, le second le réducteur.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Exemple} : \chemfig{Zn} / \chemfig{Zn^{2+}} est un couple ox/red faisant intervenir le zinc

%\vspace{0.5cm}
%
%Remarque : les réactions ox/red font intervenir des électrons : on a donc un passage de courant électrique. Ce sont elles qui sont à l'origine des piles (qui seront étudiées un peu plus tard en TP).

\section{Prévision des réactions d'oxydoréduction}

Les réactions ox/red ne sont pas toujours souhaitées (exemple : la corrosion du fer est très souvent un problème). Il est donc important de savoir quand elles vont se produire et de chercher une technique pour les éviter.
\vspace{0.2cm}

Dans cet objectif les chimistes ont introduit une grandeur : \mybox{le potentiel d'oxydoréduction} qui est une valeur propre à chaque couple ox/red et qui se donne en volt (\si{\volt}). C'est une mesure de la force de son oxydant (et de la force de son réducteur).

\vspace{0.2cm}

Exemple de quelques couplés classés par potentiel standard d'oxydoréduction croissant :
\vspace{0.2cm}

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
oxydant & réducteur & potentiel (\si{\volt}) $E_0$ \crh
\chemfig{Au^{3+}} & \chemfig{Au} & 1.5 \crh
\chemfig{Cl_2} & \chemfig{Cl^{-}} & 1.39 \crh
\chemfig{Cu^{2+}} & \chemfig{Cu} & 0.34 \crh
\chemfig{H^{+}} & \chemfig{H_2} & 0 \crh
\chemfig{Fe^{2+}} & \chemfig{Fe} & -0.44 \crh
\chemfig{Zn^{2+}} & \chemfig{Zn} & -0.76 \crh
\end{tabularx}
\end{center}
\vspace{1cm}

\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\textbf{Méthode pour prévoir la réaction qui va se produire} : (Règle du Gamma)
\begin{enumerate}
\item Classer les couples présents par potentiel croissant
\item Souligner les espèces présentes de chaque couple
\item On trace la lettre gamma ( $\gamma$ ) entre les espèces présentes
\item Si le gamma est dans le bon sens (comme dans l'exemple à droite) alors la réaction est spontanée entre l'oxydant et le réducteur
\item Si le gamma est dans le mauvais sens alors pas de réaction
\item Ensuite on écrit les demies équations puis l'équation.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\includegraphics[scale=0.85]{gamma.png}
\end{minipage}

\vspace{1cm}

S'il y a plusieurs oxydants, seul le plus fort (tant qu'il est présent!) va réagir. C'est une manière de contrôler les réactions et de protéger une espèce : il suffit de trouver (quand c'est faisable) un meilleur oxydant.

\section{Corrosion}

La corrosion de certains métaux comme le fer peut poser des problèmes structurels; un exemple extrême :

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{bateaurouille.png}
\end{center}

Une question à se poser : \textbf{comment se protéger de la corrosion ?}


%\subsection{TP : Facteurs d'influence}
%
%Matériel :
%\begin{itemize}
%\item 5 Tubes à essai
%\item Eau du robinet
%\item Eau salée
%\item Eau distillée
%\item Air de la pièce (supposé assez sec le jour du TP)
%\item Système de chauffage pour faire bouillir de l'eau + huile
%\item 5 Clous en acier
%\end{itemize}
%\vspace{0.5cm}
%
%On se propose de vérifier quelques facteurs pouvant influencer la vitesse (et force) de la corrosion des métaux.
%
%\textbf{Protocole} : On va préparer cinq tubes :
%\vspace{0.3cm}
%
%\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
%\hline
%Tube & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \crh
%Contenu (en plus du clou) & Air & eau distillée & eau du robinet & eau salée & eau bouillante avec pellicule d'huile au dessus \crh
%\end{tabularx}
%
%
%\textbf{Questions :}
%\begin{enumerate}
%\item Rappeler la différence entre eau distillée et eau du robinet
%\item Pourquoi faire bouillir l'eau selon vous ?
%\item Pourquoi rajouter ensuite de l'huile ?
%\item Après quelques minutes (au minimum 30) : décrire (on fera un schéma) ce qu'il se passe dans chacune des tubes
%\end{enumerate}


\subsection{Protection contre la corrosion}

Quelques méthodes (certaines seront testées lors d'une séance expérimentale) :

\begin{itemize}
\item Protection par anode sacrificielle : on connecte le métal à protéger à un autre élément avec un meilleur potentiel ox/red et c'est ce dernier élément qui se retrouve attaqué
\item Peinture / vernis : objectif réaliser une couche durable et étanche pour protéger le métal
\item Permettre à une partie du métal d'être corrodé et ainsi il formera une couche protectrice (passivation)
\item Supprimer de l'environnement extérieur tout élément favorisant la corrosion (très difficile à faire) ou en tout cas la limitant fortement

\end{itemize}




\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{} Identifier les réactions d'oxydation et celles de réduction : 
\begin{itemize}
\item $2\chemfig{I^{-}} \to \chemfig{I_2} + 2e^-$
\item $\chemfig{Al} \to \chemfig{Al^{3+}} + 3e^-$
\item $\chemfig{Na^+} + e^- \to \chemfig{Na}$
\item $\chemfig{Br_2} + 2e^- \to 2\chemfig{Br^{-}}$
\end{itemize}

\begin{correction}

Une réaction de réduction est du type Ox + n electrons > red.\\
Une réaction d'oxydation est du type Red > Ox + n electron. 
\begin{enumerate}
\item oxydation
\item oxydation
\item réduction
\item réduction
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.3cm}

\exo{} Reconstituer les couples ox/red et écrire les demies réactions de ces couples : 
\begin{center}
\chemfig{Ag^{+}} , \chemfig{H_2} , \chemfig{Sn^{2+}} , \chemfig{Fe}, \chemfig{Ag} , \chemfig{NO} , \chemfig{ Al } , \chemfig{ Cl_2} , \chemfig{ H^{+}} , \chemfig{Zn} , \chemfig{Fe^{2+}} , \chemfig{NO_3^{-}}, \chemfig{Cl^{-}}, \chemfig{Sn}, \chemfig{Zn^{2+}}, \chemfig{Al^{3+}}
\end{center}

\begin{correction} Voir tableau des couples
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.3cm}

\exo{} Un clou de masse $m=\SI{500}{\milli\gram}$ est plongé dans un volume $V=\SI{50}{\milli\liter}$ d'acide chlorhydrique de concentration $c=\SI{1.0}{\mol\per\liter}$. 
\begin{enumerate}
\item Les couples sont ceux du fer et des ions \chemfig{H^{+}}, justifier l'attaque à l'aide de la règle du gamma
\item Écrire l'équation de réaction
\item Calculer le volume de dihydrogène formé quand tout le clou aura été consommé (avec un tableau d'avancement)
\end{enumerate}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Les couples sont \chemfig{Fe^{2+}} / \chemfig{Fe} et \chemfig{H_3O^{+}} / \chemfig{H_2} 
\vspace{0.2cm}

Pour la règle du gamma, il faut placer les couples sur un échelle de potentiel et vérifier. 

\item Avant d'écrire l'équation, il faut écrire les demis réactions s'écrivent dans le sens :
\begin{itemize}
\item \chemfig{Fe} $\implies$ \chemfig{Fe^{2+}} + \chemfig{2e^{-}}
\item \chemfig{2H_3O^{+}}  + \chemfig{2e^{-}}$\implies$ \chemfig{H_2} + \chemfig{2H_2O}
\end{itemize}
Il y a autant d'électrons échangés, on peut sommer les demi équations :
\vspace{0.1cm}

\begin{center}
\chemfig{Fe} + \chemfig{2H_3O^{+}} $\implies$ \chemfig{Fe^{2+}} + \chemfig{H_2} + \chemfig{2H_2O}

\end{center}

Procédons au bilan de matière : 
\begin{itemize}
\item $n_{fer} = n_1 = \dfrac{0.500}{55.8}=\SI{8.96e-3}{\mol}$
\item $n_{acide} = n_2 = 1.0 \times 50\times 10^{-3} = \SI{5.0e-2}{\mol}$
\end{itemize}
Tableau d'avancement :
\vspace{0.3cm}

\renewcommand{\arraystretch}{2.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
& \chemfig{Fe} & \chemfig{2H_3O^{+}} & \chemfig{Fe^{2+}} & \chemfig{H_2} & \chemfig{2H_2O} \crh
État initial &  $n_1$ & $n_2$ & 0 & 0 & 0 \crh
État final & $n_1 -x_{max}$ & $n_2 -2x_{max}$  & $x_{max}$& $x_{max}$& $2x_{max}$ \crh
\end{tabularx}
\vspace{0.1cm}

Détermination du réactif limitant : On doit traiter les deux cas :
\begin{itemize}
\item Cas 1 : fer limitant alors $n_1 = x_{max} = \SI{8.96e-3}{\mol}$
\item Cas 2 : acide limitant alors : $x_{max} = 0.5 \times 5.0\times 10^{-2} = \SI{2.5e-2}{\mol}$
\end{itemize}
Le fer est donc le réactif limitant, calculons les quantités formées ou restantes :
\begin{itemize}
\item Dihydrogène formé (gaz) :$n_{H2}= x_{max} = \SI{8.96e-3}{\mol}$ ce qui donne $V=\SI{0.22}{\liter}$ formés
\item Acide restant (concentration) : $n_R = n_2 - 2x_{max} = \SI{3.2e-2}{\mol}$ ce qui donne $c=\SI{0.64}{\mol\per\liter}$
\item Ions fers formés (concentration) : $c=\SI{0.18}{\mol\per\liter}$
\item Eau : négligée mais calculable
\end{itemize}

\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.3cm}

\exo{} En utilisant le tableau des couples ox/red, décrire ce qu'il se passe si on plonge un morceau de cuivre dans de l'acide chlorhydrique. Écrire les réactions éventuelles.

\begin{correction}
Le cuivre est "au dessus" de l'acide dans le tableau et sur l'échelle des potentiels : il n'y a donc pas de réaction.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.3cm}

\exo{} Pour protéger la coque d'un navire en acier, on place une plaque de magnésium sur cette coque. Expliquer pourquoi la protection est efficace.

\begin{correction}
D'après la règle du gamma, le magnésium ayant un potentiel plus faible, c'est un meilleur réducteur, il sera attaqué en premier.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.3cm}

\exo{} On place une lame de cuivre dans un bain contenant une solution de nitrate d'or contenant des ions \chemfig{Au^{3+}}. La solution se colore petit à petit en bleu et en même temps une couche d'or solide se dépose sur le cuivre.
\begin{itemize}
\item A l'aide des informations données, donner les deux espèces du couple de l'or.
\item Écrire et équilibrer les deux demis réactions de cette réaction globale
\end{itemize}

\begin{correction}
\begin{itemize}
\item Couple de l'or : \chemfig{Au^{3+}} / \chemfig{Au}
\item Réactions :
\begin{itemize}
\item  \chemfig{Au^{3+}} + \chemfig{3e^{-}} $\implies$ \chemfig{Au}
\item  \chemfig{Cu} $\implies$ \chemfig{Cu^{2+}} + \chemfig{2e^{-}} 
\item Les réactions n'échangent pas le même nombre d'électrons on doit donc procéder à un ajustement :
\item  \chemfig{2Au^{3+}} + \chemfig{6e^{-}} $\implies$ \chemfig{2Au}
\item  \chemfig{3Cu} $\implies$ \chemfig{3Cu^{2+}} + \chemfig{6e^{-}} 
\end{itemize}
\item On en déduit la réaction globale : \chemfig{2Au^{3+}} + \chemfig{3Cu} $\implies$ \chemfig{2Au} + \chemfig{3Cu^{2+}}
\end{itemize}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.3cm}

\exo{} On souhaite réaliser une pile entre les couples de l'argent et du nickel. Nous possédons du nickel et des ions argents.
\begin{enumerate}
\item Donner les deux couples
\item Justifier la possibilité d'une telle pile avec la règle du gamma
\item Écrire les demis équations
\item Écrire l'équation globale de la pile
\end{enumerate}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Voir dans le tableau des couples
\item Équation bilan :  \chemfig{Ni} + \chemfig{2Ag^{+}} $\implies$ \chemfig{Ni^{2+}} + \chemfig{2Ag}
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.3cm}
\newpage

\exo{} On souhaite protéger la coque d'un bateau en acier (majorité de fer) avec une anode sacrificielle en magnésium. On dépose un bloc de \SI{600}{\kilo\gram} de magnésium accroché à la coque. Les deux tiers du métal sont consommés pendant la traversée.
\begin{enumerate}
\item Expliquer le principe chimique de l'anode sacrificielle
\item Expliquer pourquoi le magnésium convient pour cet usage par rapport au fer
\item Calculer la quantité de matière de magnésium consommée pendant le voyage
\item Écrire la demi équation du couple du magnésium
\item Écrire la demi équation du couple du fer
\item On suppose que la quantité de courant (= d'électrons) aurait été la même si le fer avait été consommé. Déduire des demis équations la quantité de matière d'électrons ayant été déplacée pendant la traversée.
\item Cette quantité aurait-elle impliquée autant de fer ? (attention : on ne parle pas en \si{\kilo\gram} mais en quantité de matière ici) Justifier.
\item Déduire la quantité de fer de la coque épargnée.
\end{enumerate}
Données : $M_{Mg} = \SI{24.3}{\gram\per\mol}$ et $M_{Fe} = \SI{55.8}{\gram\per\mol}$

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Anode sacrificielle : protéger un métal par l'adjonction d'un autre métal plus réducteur pour le consommer avant
\item Son potentiel est plus bas :c'est un meilleur réducteur
\item $m=\dfrac{2}{3} \times 400 = \SI{267}{\kilo\gram}$ soit $n=\dfrac{267e3}{24.3}=\SI{1.10e4}{\mol}$
\item Demi équation voir tableau
\item Idem
\item Il y a autant d'électrons échangés dans les deux demi équations, ce qui fait que la quantité de fer consommée aurait été la même en \si{\mol} donc on a épargné $m=\SI{6.12e3}{\gram}$ de fer 
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.3cm}

\exo{} On trempe dans de l'eau de javel deux clous : le premier est entouré de zinc, le second est nu. Les cloués sont en acier.
\begin{enumerate}
\item Chercher le couple ox/red présent dans la javel
\item Que va-t-il se passer dans la boite de pétri et sur les clous ? Expliquer, faire un schéma et justifier.
\item Pensez vous que le zinc est une bonne protection ?
\end{enumerate}


\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Javel : \chemfig{ClO^{-}}/\chemfig{Cl^{-}}
\item Pour le clou en acier : attaqué par la javel (règle du gamma). Pour le clou protégé de zinc, le zinc sera attaqué en premier (règle du gamma), donc l'acier protégé
\item Visiblement oui car il protège le fer. Est-ce la meilleure ? Il faut considérer les aspects financiers aussi.
\end{enumerate}

\end{correction}
\finexo



\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi
\end{document}